---
title: 文本编辑器：vim
category: 操作系统
tags: [Alpha]
author: JQiue
article: false
---

在 Linux 中，一切数据皆文件，而文件必须是人类可读可编辑的，所有在大多数情况下，它们都是纯文本文件，因此有必要学会如何编辑文件

vim 是 Linux 自带的一款处理文本的工具

现在输入`vim`命令，会进入这样的界面

![还没有图片](/)

vim 总是令新手头疼，它不像 Windows 记事本那样是可视化的，vim 是一种模态的编辑器，具有两种模式：

+ 普通模式：移动光标执行复制、粘贴和删除等操作
+ 插入模式：输入文本

只要记住在大部分时候呆在普通模式即可，只允许短时间进入插入模式，然后立即退出

当使用 vim 打开一个文件后即为普通模式，只需要按下`i`键进入插入模式，以及按下`ESC`进入普通模式

这是普通模式下的按键命令：

+ `h`：光标向左
+ `l`：光标向右
+ `j`：光标向下
+ `k`：光标向上
+ `i`：进入插入模式
+ `o`：在光标下插入一行并进入插入模式
+ `x`：删除光标后面的字符
+ `dd`：删除光标一行
+ `w`：保存文件
+ `:wq`：保存并退出
+ `:q!`：不对文件进行修改并退出

如果想要查看某个文件而不是想修改它，使用 Vim 是有点过度的，这时候就使用另一个文本浏览器 less，输入`less <file>`即可查看，使用熟悉的`j`、`k`命令来浏览文件，退出浏览使用`q`，使用`--ch<enter><enter>`水平滚动（对于放不下的行来说）
